% !Mode:: "TeX:UTF-8"
% \textbf{计算专题------错误原因分析}

\begin{defproblem}{T16-A03-01}%
\begin{onlyproblem}%
化简：$ab\div \dfrac{a^2-1}{a+1}\cdot \dfrac{a-1}{ab^2}$，并选择你喜欢的整数$a$，$b$代入求值．

小刚计算这一题的过程如下：

\renewcommand{\arraystretch}{1.38}
$\begin{array}{r@{~}l@{\qquad\quad}l}
\text{解: 原式}&=ab\div \dfrac{(a+1)(a-1)}{a+1}\cdot \dfrac{a-1}{ab^2}&\text{①}\\
&=ab\times \dfrac{a+1}{(a+1)(a-1)}\cdot \dfrac{a-1}{ab^2}&\text{②}\\
&=\dfrac{1}{ab}&\text{③}
\end{array}$

当$a=1$，$b=1$时，原式=1．\hspace{7em}④

以上过程有两处错误，第一次出错在第{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}步（填序号），原因：{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}；

还有第{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}步出错（填序号），原因：{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}．

请你写出此题的正确解答过程．
\end{onlyproblem}%
\begin{onlysolution}%
\begin{center}
\includegraphics[width=.69\columnwidth]{T16-A03-01.jpg}
\end{center}
\end{onlysolution}%
\end{defproblem}


\begin{defproblem}{T16-A03-02}%
\begin{onlyproblem}%
阅读某同学解分式方程的具体过程，回答后面的问题．

解方程：$\dfrac{2}{x}+\dfrac{x}{x-3}=1$．

解：原方程可化为：

\noindent%
$\begin{array}{r@{~}l@{\qquad\quad}l}
 2(x-3)+x^2&=x(x-3)&\text{①}\\ 
 2x-6+x^2&=x^2-3x&\text{②}\\ 
 2x-3x+x^2-x^2&=6&\text{③}\\ 
 x&=-6&\text{④}
\end{array}$

检验：当$x=-6$时，各分母均不为0，

$x=-6$是原方程的解．\hspace{5em}⑤

请回答：（1）第①步变形的依据是{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}；

（2）从第{\_}{\_}{\_}{\_}步开始出现了错误，这一步错误的原因是{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}；

（3）请你写出此题的正确解答过程．

\end{onlyproblem}%
\begin{onlysolution}%
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.9]{T16-A03-02.jpg}
\end{center}
\end{onlysolution}%
\end{defproblem}


\begin{defproblem}{T16-A03-03}%
\begin{onlyproblem}%
解不等式组$\left\{\begin{array}{@{}lr}
-2x\le 6&\text{①}\\ 
4x\le 1+3x&\text{②}\\ 
\end{array}\right.$

请结合题意填空，完成本题的解答．

（1）解不等式①，得{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}，依据是：{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}；

（2）解不等式②，得{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}；

（3）把不等式①和②的解集在数轴上表示出来：
\vspace*{2\baselineskip}


（4）原不等式组的解集为{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}．
\end{onlyproblem}%
\begin{onlysolution}%
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.9]{T16-A03-03.jpg}
\end{center}
\end{onlysolution}%
\end{defproblem}


\begin{defproblem}{T16-A03-04}%
\begin{onlyproblem}%
某同学化简$a(a+2b)-(a+b)(a-b)$出现了错误，解答过程如下：
\begin{align*}
\text{原式}&=a^{2}+2ab-(a^{2}-b^{2})\tag*{（第一步）}\\
&=a^{2}+2ab-a^{2}-b^{2}\tag*{（第二步）}\\
&=2ab-b^{2}\tag*{（第三步）}
\end{align*}

（1）该同学解答过程从第{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}步开始出错，错误原因是{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}；

（2）写出此题正确的解答过程．
\end{onlyproblem}%
\begin{onlysolution}%
\begin{center}
\includegraphics[width=.69\columnwidth]{T16-A03-04.jpg}
\end{center}
\end{onlysolution}%
\end{defproblem}


\begin{defproblem}{T16-A03-05}%
\begin{onlyproblem}%

课堂上，王老师出了这样一道题：

已知$x=2019-5\sqrt 3 $，求代数式$\dfrac{x^2-2x+1}{x^2-1}\div \left(1+\dfrac{x-3}{x+1}\right)$的值．

小明觉得直接代入计算太复杂了，同学小刚帮他解决了问题，并解释说：``结果与$x$无关''. 解答过程如下:
% \begin{align*}
% \text{原式}&=\dfrac{(x-1)^2}{(x+1)(x-1)}\div \dfrac{x+1+x-3}{x+1}\tag*{①}\\ 
% &=\dfrac{x-1}{x+1}\div \_\_\_\_\_\_\_\_\_\,\tag*{②}\\ 
% &=\dfrac{x-1}{x+1}\times \dfrac{x+1}{2(x-1)}\tag*{③}\\ 
% &=\dfrac{1}{2}\tag*{④}
% \end{align*}

\noindent%
$\begin{array}{r@{~}l@{\qquad\quad}l}
\text{原式}&=\dfrac{(x-1)^2}{(x+1)(x-1)}\div \dfrac{x+1+x-3}{x+1}&\text{①}\\ 
&=\dfrac{x-1}{x+1}\div \_\_\_\_\_\_\_\_\_\,&\text{②}\\ 
&=\dfrac{x-1}{x+1}\times \dfrac{x+1}{2(x-1)}&\text{③}\\ 
&=\dfrac{1}{2}&\text{④}
\end{array}$


当$x=2019-5\sqrt 3 $，原式$=\dfrac{1}{2}$．

（1）从原式到步骤①，用到的数学知识有：{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}；

（2）步骤②中的空白处的代数式为：{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}；

（3）从步骤③到步骤④，用到的数学知识有：{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}．


\end{onlyproblem}%
\begin{onlysolution}%
\begin{center}
\includegraphics[width=.69\columnwidth]{T16-A03-05.jpg}
\end{center}
\end{onlysolution}%
\end{defproblem}


\begin{defproblem}{T16-A03-06}%
\begin{onlyproblem}%
某学生化简分式$\dfrac{1}{x+1}+\dfrac{2}{x^2-1}$出现了错误，解答过程如下：
\begin{align*}
\text{原式}&=\dfrac{1}{(x+1)(x-1)}+\dfrac{2}{(x+1)(x-1)}\tag*{第一步}\\ 
&=\dfrac{1+2}{(x+1)(x-1)}\tag*{第二步}\\ 
&=\dfrac{3}{x^2-1}\tag*{第三步} 
\end{align*}

（1）该学生解答过程是从第{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}步开始出错的，其错误原因是{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}{\_}；

（2）请写出此题正确的解答过程．
\end{onlyproblem}%
\begin{onlysolution}%
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.9]{T16-A03-06.jpg}
\end{center}
\end{onlysolution}%
\end{defproblem}

